var txt = "DISCOURS DE MONSIEUR MICHEL ROCARD,\n\nPREMIER MINISTRE,\n\n(\n\nPOUR L'INAUGURATION /\u2014\\\nwme)\n\nDU RESEAU CABLE D'ANGERS\n\n16 DECEMBRE 1988\n\n      \n\n \n\n \n\nAngers,\nle 16 d\u00e9cembre\n1988\n\n/ f a\" '3' 4:\"\n\u00e6aW\u00c6\u00cb\n\nDISCOURS DE MONSIEUR MICHEL ROCARD,\nPREMIER MINISTRE,\nPOUR L'INAUGURATION\n\nDU RESEAU CABLE DANGERS\n\n \n\nMesdames. (\ufb02\u00e2\\\n4\n\nPermettez-moi, tout d'abord, de remercier Monsieur le maire\nd\u2019Angers. Si j\u2019ai accept\u00e9 si volontiers son invitation, c\u2019est que Jean\nMonnier et moi sommes de vieux amis. J\u2019ai ainsi l\u2019occasion de saluer\nson action \u00e0 la t\u00eate de la municipalit\u00e9 d\u2019Angers et. croyez\u2014moi, 1e maire\nde Con\ufb02ans-Sainte\u2014Honorine est bien plac\u00e9 pour en mesurer les\ndif\ufb01cult\u00e9s, mais aussi les joies.\n\nMais, si je suis parmi vous aujourd\u2019hui, c\u2019est aussi que le\nPremier ministre accorde une tr\u00e8s grande importance au sujet qui\nnous r\u00e9unit.\n\nLe c\u00e2ble a mis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 sortir de la phase exp\u00e9ri-\nmentale. Etant dom\u00e9 la lourdeur des investissements n\u00e9cessaires.\nc\u2019\u00e9tait, sans doute, in\u00e9vitable. Mais cette \u00e9tape est d\u00e9sormais franchie.\nDe nombreuses villes ont fait le choix du c\u00e2ble et sont maintenant\n\u00e9quip\u00e9es ou proch\u0153 de l\u2019\u00eatre. Angers, donc, vient d'Ouvrir son r\u00e9seau.\nL\u2019\u00e9lan est donn\u00e9. Il y aura pr\u00e8s d'un million de prises en France d\u2019ici\n\u00e0 la \ufb01n de l\u2019ann\u00e9e, deux millions l\u2019an prochain.\n\nLe ministre d\u0153 Postes, des T\u00e9l\u00e9communications et de l\u2019Es\u2014\npace vous a rappel\u00e9 ses di\ufb01\u00e9rmtes propositions pour contribuer \u00e0 la\nr\u00e9ussite du c\u00e2blage dans notre pays. Je n\u2019y reviendrai pas. Je les\napprouve enti\u00e8rement et je suis persuad\u00e9 qu\u2019elles permettront de cr\u00e9er\nune nouvelle dynamique.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLe succ\u00e8s du c\u00e2ble, cependant. au\u2014del\u00e0 de la r\u00e9ussite tech-\nnologique. doit \u00eatre \u00e9conomique et commercial. Cela implique que les\nusagers disposent de programmes attrayants, de qualit\u00e9 et \u00e0 des prix\nabordables. Cela n\u00e9cessite une bonne coop\u00e9ration de tous les interve\u2014\nnants : collectivit\u00e9s locales, constructeurs de r\u00e9seaux. exploitants,\nproducteurs de programmes fabricants d\u2019\u00e9quipements.\n\nLe succ\u00e8s du c\u00e2ble sera le succ\u00e8s de tous ou ne sera pas.\nDans le m\u00eame ordre d\u2019id\u00e9e, je salue l\u2019accord conclu r\u00e9cemment entre\nl\u2019Union nationale des HLM et les op\u00e9rateurs, qui me semble ouvrir une\nvoie int\u00e9ressante.\n\nMais le c\u00e2ble n\u2019est qu\u2019un \u00e9l\u00e9ment du secteur de la commu-\nnication. Or celui-ci repr\u00e9sente un enjeu tout \u00e0 fait primordial. sur 1e\nplan technique, industriel et \u00e9conomique mais aussi, bien s\u00fbr. sur 1e\nplan culturel.\n\nCet enjeu concerne tous les supports de diffusion. Il touche\n\u00e0 l\u2019avenir de l\u2019ensemble des industries d\u2019\u00e9quipements. Il porte sur nos\nindustries de programmes audiovisuels, qui vont trouver, avec la\nmultiplication des supports, de nouvelles voies de diffusion.\n\nQuelques mots, d\u2019abord, du volet industriel. Il nous faut\nr\u00e9ussir \u00e0 implanter les nouvelles normes europ\u00e9ennes de t\u00e9l\u00e9vision,\nqui elles\u2014m\u00eames conduiront \u00e0 la haute d\u00e9\ufb01nition et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision du\nXXI\u00e8 si\u00e8cle.\n\nLe c\u00e2ble, les satellites, vont devenir les lieux naturels d\u2019\u00e9pa-\nnouissement de ces nouvelles normes. dans la compl\u00e9mentarit\u00e9 et la\ncoh\u00e9rence mais aussi le respect de la logique \u00e9conomique. Cet imp\u00e9\u2014\nratif exige la mobilisation des industriels et des op\u00e9rateurs, et pas\nseulement celle de l\u2019Etat.\n\nJ\u2019en suis convaincu. et je pense que chacun partage cette\nconviction : 1\u2019Europe a les moyens de relever le d\u00e9\ufb01 que lui lance le\nJapon, de tenir sa place dans la bataille des technologies de la\ncommunication. C\u2019est le sens du programme Eur\u00eaka de t\u00e9l\u00e9vision\nhaute d\u00e9\ufb01nition.\n\nl\n\nLes premiers r\u00e9sultats en sont tr\u00e8s encourageants. Nos\nindustriels, avec l\u2019aide de la Commission europ\u00e9enne. ont fait la\nd\u00e9monstration de leur capacit\u00e9. L\u2019Europe de la communication est un\nprojet pr\u00e9t \u00e0 se construire, alliant dans une m\u00eame perspective la\n\nW1 t'.\n\n4\n\n \n\n \n\nbas\u2014J\n\n\u2019 If ., . .,,_._.4\u2019,\" \u00ab\u20193',\nW\u00c6W \u00c6\u00ff\u00e2\u00ff\u00ffj\u2019\u00e2\u00e4\u2019\u00e6 9%\n\nrichesse technologique de nos industries de l\u2019\u00e9lectronique et des\nt\u00e9l\u00e9communications et la richesse culturelle de nos industries de\nprogrammes.\n\nLes programmes, j\u2019y arrive. Que servirait, en effet, une\nambition technologique, une ambition \u00e9conomique, si elles n\u2019accom\u2014\npagnaient une ambition culturelle ? Le c\u00e2ble devra apporter d\u0153\nprogramm\u0153 nouveaux, diversi\ufb01\u00e9s et attractifs. Il devrait permettre\nd\u2019enrichir l\u2019offre audiovisuelle, de proposer aux t\u00e9l\u00e9spectateurs une\nv\u00e9ritable libert\u00e9 de choix et de leur donner les moyens de la curiosit\u00e9.\n\nL\u2019abondance de programmes g\u00e9n\u00e9ralistes, qui caract\u00e9rise\naujourd\u2019hui 1e paysage audiovisuel herztien, ne r\u00e9pond. en effet, que\nm\u00e9diocrement aux besoins sp\u00e9cifiques des diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de\npopulation.\n\nJe constate. toutefois et avec satisfaction. que le mot d\u2019ordre\n\u00abpriorit\u00e9 aux programmes\u00bb commence \u00e0 \u00eatre entendu. Des cha\u00een\u0153\nth\u00e9matiques destin\u00e9es au c\u00e2ble sont en train d'appara\u00eetre. Sport.\ninformation, cin\u00e9ma, \u00e9missions pour l\u2019enfance et la jeunesse, sciences\net techniques : autant de sujets retenus par les \u00e9diteurs, autant de\nproduits s\u00e9duisants pour les abonn\u00e9s du c\u00e2ble.\n\nIl faut saluer ce dynamisme nouveau, car ce sont les conte\u2014\nnus qui assureront la r\u00e9ussite du c\u00e2ble. Il faut aussi encourager, au-\ndel\u00e0 des initiatives \u00e9ditoriales des cablo-distributeurs. les \u00e9changes de\nprogrammes entre r\u00e9seaux et l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la programmation d\u2019\u00e9diteurs\nind\u00e9pendants des exploitants. De m\u00eame, il ne faut pas, je crois - \u00e0\ncondition sans doute d\u2019en revoir les formats et l\u0153 co\u00fbts - renoncer au\ncanal local qui peut \u00eatre un lieu privil\u00e9gi\u00e9 de dialogue, d\u2019informationms\n\net. DOUTClUO\u00ce pas, de formation. K \u2018 r\n\nToujours sous l\u2019angle des programmes. la compl\u00e9mentarit\u00e9\n\nentre le c\u00e2ble et le satellite appara\u00eet, d\u00e9sormais, tr\u00e8s logique et je dirais\npresque naturelle. La reprise sur le c\u00e2ble des cha\u00eenes diffus\u00e9es par\n\u2019IDFl constituera un \u00e9l\u00e9ment de promotion du c\u00e2ble aupr\u00e8s de ses\nclients. R\u00e9ciproquement, les programmes du satellite trouveront l\u00e0 un\npublic pr\u00e9cieux, notamment pour la'promotion des nouvelles normes.\n\nMais le d\u00e9veloppement qualitatif et quantitatif de l\u2019offre\naudiovisuelle, qu\u2019elle soit diffus\u00e9e par le c\u00e2ble. par le satellite ou par\nl\u2019herztien, doit s\u2019inscrire dans une perspective europ\u00e9enne. Vous le\n\n \n\nma\n5\n\n/.\n\n \n\n \n\nsavez. le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a propos\u00e9 \u00e0 nos partenaires\neurop\u00e9ens et \u00e0 la Commission de Bruxelles une vaste initiative de\nmobilisation, un Eur\u00eaka audiovisuel parall\u00e8le \u00e0 l\u2019Eur\u00e9ka haute d\u00e9fini-\ntion que j\u2019\u00e9voquais tout \u00e0 l\u2019heure.\n\nIl y a urgence, en effet. L\u2019Europe importe plus de la moiti\u00e9 de\nses programmes, quand le Japon en ach\u00e8te \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur 5% et les\nEtats\u2014Unis \u00e0 peine 1%. Sur cent heures de programmes achet\u00e9s en\nEurope, huit seulement proviennent d\u2019un autre pays europ\u00e9en. Si.\nencore, nous exportions ! Mais les programmes europ\u00e9ens repr\u00e9sen-\ntent moins de 15% des exportations mondiales.\n\nCes chiffres se lisent avec tristesse tous les jours sur nos\n\u00e9crans et les \u00ab\u00e9tranges lucarnes\u00bb ne s\u2019entrouvrent gu\u00e8re sur notre\nculture et celle de nos voisins.\n\nConstruire une industrie de programmes europ\u00e9enne, cons\u2014\ntituer un grand march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019image, concevoir un v\u00e9ritable\nplan de production audiovisuelle dans le domaine de la \ufb01ction comme\ndans celui des dessins anim\u00e9s des documentaires, de l\u2019inforrnation,_\ntelle est l\u2019ambition de l\u2019Eur\u00eaka audiovisuel.\n\nLes difficult\u00e9s ne sont pas minces. Notre richesse culturelle\nrepose sur une diversit\u00e9 extr\u00eame, y compris celle des go\u00fbts d\u0153\nt\u00e9l\u00e9spectateurs. L\u2019irruption massive des t\u00e9l\u00e9visions commerciales\ndans 1a plupart de nos pays s\u2019est faite jusqu\u2019ici au d\u00e9triment de la\ncr\u00e9ation. Les march\u00e9s sont segrnent\u00e9s. Et nous n\u2019avons pas encore\npris l\u2019habitude de coop\u00e9rer beaucoup dans ce domaine...\n\nMais les obstacles sont \u00e0 la mesure du d\u00e9\ufb01. Il s\u2019agit, excusez\ndu peu. pour chacun des pays d\u2019Europe de valoriser sa double identit\u00e9:\nune identit\u00e9 nationale qui plonge ses racines dans l\u2019Histoire et une\nidentit\u00e9 europ\u00e9enne qui reste en partie \u00e0 construire.\n\nIl s\u2019agit d\u2019engager une v\u00e9ritable offensive sur le plan de la\ncr\u00e9ation. Au-del\u00e0 de l\u2019\u00e9diction de r\u00e8gles protectionnistes, cela veut dire\nmobiliser des \ufb01nancements, imaginer des m\u00e9canismes d\u2019incitation \u00e0\nla production. d\u00e9velopper le multilinguisme. encourager les \u00e9changes\nde programmes, de faire place \u00e0 l\u2019innovation audiovisuelle.\n\n \n\n \n\nW\n\n \n\nDans cette offensive, les t\u00e9l\u00e9visions publiques europ\u00e9ennes\ndevront prendre une large place. Pour sa part, le Gouvernement s\u2019est\nengag\u00e9, vous le savez, \u00e0 redonner \u00e0 l\u2019audiovisuel public des ambitions\net des moyens a\ufb01n d\u2019en faire le moteur de la cr\u00e9ation audiovisuelle\nfran\u00e7aise et le lieu du renouveau des programmes.\n\nTout cela fournit la trame d\u2019une grande, dif\ufb01cile, exaltante\naventure. Elle devra \u00eatre v\u00e9cue avec rigueur autant qu\u2019avec passion.\nChaque \u00e9tape compte. Et c\u2019est pourquoi le c\u00e2ble \u00e0 Angers a une valeur\nexemplaire.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPubli\u00e9 par 1e Service d\u2018Information et de Diffusion du Premier ministre\n1cr trimestre 1989\nImprimerie : S\u201c Nouvelle des Librairies et Imprimerie"